<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-05T21:10:07+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">alptug.space</title><subtitle>Adım Alptuğ, 19 yaşındayım. Felsefe, müzik, çizim ve oyunlar hakkında yazılar yazıyorum. Animasyon ve çizgi film alanında kendimi geliştirmeye çalışıyorum. Portfolyo ve yazılarımı burada bulabilirsiniz. Ulaşmak için: hello@alptug.space
</subtitle><author><name>Alptuğ Berat Erdoğan</name></author><entry><title type="html">HER ŞEY NASIL DA UZAK</title><link href="http://0.0.0.0:4000/her-sey-nasil-da-uzak" rel="alternate" type="text/html" title="HER ŞEY NASIL DA UZAK" /><published>2022-02-15T00:00:00+01:00</published><updated>2022-02-15T00:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/her-sey-nasil-da-uzak</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/her-sey-nasil-da-uzak">&lt;p&gt;Neden bu dünyada bir şeyler yapmak gerektiğini, neden arkadaşlarımızın, özlemlerimizin, umutlarımızın, düşlerimizin olması gerektiğini hiç bilmiyorum. Dünyadan uzağa, gürültüsünü patırtısını, karmaşıklığını yaratan her şeyden uzaklara çekilmek bin kat daha iyi olmaz mıydı? O zaman kültürden de, hırslarımızdan da vazgeçerdik, karşılığında hiçbir şey elde etmeden her şeyi yitirirdik. Ama insan bu dünyadan ne elde edebilir ki? Kimileri için, hiçbir kazancın önemi yoktu, çünkü onların mutsuzluğunun, yalnızlığının çaresi yoktur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hepimiz birbirimize nasıl da kapalıyız. Ötekinden her şeyi alasıya ya da onun ruhunun derinliklerini okuyasıya açık olsak bile, yazgısını ne ölçüde aydınlatabiliriz? Yaşamda yalnızız, can çekişmedeki yalnızlık tam da insan yaşamının simgesi değil mi, diye geçiriyoruz içimizden. Yaşamak istemek, toplum içinde ölmek ne içler acısı bir zayıflık: Son anda avunabilir mi insan? En iyisi yapmacıklık ve göz boyamalar olmadan, tek başına, terk edilmiş durumda ölmektir. Can çekişirken, kendilerini tutup, etkileyici tutumlar sergileyen insanlardan tiksiniyorum. Gözyaşları ancak yalnızlıkta sıcaktır. Ölüm anında çevrelerinde arkadaşlarının olmasını isteyenler bunu korkudan, son anlarıyla yüzleşememekten yaparlar. En temel anda, kendi ölümlerini unutmaya çalışırlar. Neden yiğitlik göstermez, neden kapılarını sürgüleyip, o korkutucu duyumlara sınırsız bir açıklıkla, sınırsız bir dehşetle katlanmazlar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yalıtılmış, ayrı düşmüş halimizle, her şey bizim için erişilmezdir. En derin ölüm, gerçek ölüm, ışık bile ölümün ilkesine dönüştüğünde yalnızlıkla gelen ölümdür. Öyle anlar sizi yaşamdan, aşktan, gülümsemelerden, arkadaşlardan – hatta ölümden de – koparır. İnsan o zaman dünyanın hiçliğinden, kendi hiçliğinden başka bir şey var mı diye sorar kendine.&lt;/p&gt;</content><author><name>Alptuğ Berat Erdoğan</name></author><category term="felsefe" /><summary type="html">Neden bu dünyada bir şeyler yapmak gerektiğini, neden arkadaşlarımızın, özlemlerimizin, umutlarımızın, düşlerimizin olması gerektiğini hiç bilmiyorum. Dünyadan uzağa, gürültüsünü patırtısını, karmaşıklığını yaratan her şeyden uzaklara çekilmek bin kat daha iyi olmaz mıydı? O zaman kültürden de, hırslarımızdan da vazgeçerdik, karşılığında hiçbir şey elde etmeden her şeyi yitirirdik. Ama insan bu dünyadan ne elde edebilir ki? Kimileri için, hiçbir kazancın önemi yoktu, çünkü onların mutsuzluğunun, yalnızlığının çaresi yoktur.</summary></entry><entry><title type="html">Pink Floyd Dinleme Rehberi</title><link href="http://0.0.0.0:4000/pink-floyd-dinleme-rehberi" rel="alternate" type="text/html" title="Pink Floyd Dinleme Rehberi" /><published>2020-08-31T00:00:00+02:00</published><updated>2020-08-31T00:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/pink-floyd-dinleme-rehberi</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/pink-floyd-dinleme-rehberi">&lt;p&gt;Pink Floyd. Müzik tarihinin en önemli, en ünlü, en yenilikçi ve şüphesiz en iyi gruplarından. Belki de en iyisi. Progresiften senfoniğe, saykidelikten elektroniğe kadar elini attığı her alanda silinmez bir imza bırakan bu grubun ismini zaten yoldan geçene sorsanız duymuştur. Önemli olan ise Pink Floyd’a hakkını verebilmek. Bu ise biraz zor, çünkü etraf Pink Floyd külliyatına saçma sapan yerlerden girip bu efsanelerden soğuyan insanlarla dolu. Yanlış anlamayın, adamlar ne sıçsa altın değerinde ama hepsi bir diğeri kadar alışılması kolay eserler değiller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu rehber ise kafası karışık müzik severlere gelsin: Pink Floyd’a başlamak isteyenler, başlayıp sevemeyenler, kafası karışanlar, daha iyi tanımak isteyenler ve daha nicelerine. Buyurun.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-the-dark-side-of-the-moon&quot;&gt;1) The Dark Side of The Moon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muhtemelen tarihin en iyi veya en önemli albümü, en azından benim de dahil olduğum devasa bir kitle için. Neden, nasıl, bunu anlatamam. Zaten 40 küsür dakikalık bir albüm ve aklınıza gelebilecek her yerde bulunması mümkün. Yalnızca kulaklığı takın ve bu efsaneye tanıklık edin. Gerçek müzik neymiş görün ve PF destanına adım atın.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Öneriler: Albümü tekte dinleyin. Zaten uzun değil ve tüm şarkılar progresif bir yapıda birbirine bağlı olduğundan albümü upuzun bir parça olarak almak mümkün. Asla bölmeyin ve sırayı bozmayın.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Eğer albümdeki şekilli şuküllü rock olaylarını, gaza getirip kopartıcı şarkıları ve eleştirisel sözleri sevdiyseniz &lt;a href=&quot;#2-the-final-cut&quot;&gt;2 numaraya&lt;/a&gt; geçin.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eğer albümdeki enstrümental ve progresif öğeleri sevip daha duygusal, insansı ve müzikal bir albüm istiyorsanız &lt;a href=&quot;#3-wish-you-were-here&quot;&gt;3 numaraya&lt;/a&gt; geçin.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-the-final-cut&quot;&gt;2) The Final Cut&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grubun resmi olarak dağılış albümü. Çoğu hayran tarafından aşırı Waters ağırlıklı olması ve diğer üyeleri arkaplanda bırakmasıyla eleştiri alsa da dumur edici bir eserdir. Sözler mükemmel, şarkıların her biri dehşet ve albümün akışı tam anlamıyla harikuladedir. Müzik tarihinin gördüğü en iyi anti-savaş eserlerindendir.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Öneriler: Sözlere dikkat edin. Aynı zamanda albümün aşırı Roger Waters ağırlıklı olmasıyla kendisi hakkında az biraz bilgiye sahip olmanız işe yarayabilir. Baya kişisel bir albüm sonuçta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aklınız hala müzikteyse ve müzikal olarak daha tatmin edici olduğu gibi daha detaylı ve derin bir eser aramaktaysanız &lt;a href=&quot;#3-wish-you-were-here&quot;&gt;3 numaraya&lt;/a&gt; alalım sizi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eğer albümdeki sözleri, tema ve konsept bütünlüğünü sevdiyseniz; ve bu tarz sizi dinlerken düşündürüp temalara boğacak bir albüm arıyorsanız &lt;a href=&quot;#4-the-wall&quot;&gt;4 numaraya&lt;/a&gt; lütfen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-wish-you-were-here&quot;&gt;3) Wish You Were Here&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pink Floyd’un şarkı bazında belki de en tatmin edici eserleri, grubun kurucu dehası Syd Barrett’a yakılmış inanılmaz duygusal bir ağıt. Muazzam derecede progresif ama buna rağmen şaşırtıcı derecede dinlenilebilir. Her şarkısı 10/10’luk, hele toplam yarım saatlik Shine On You Crazy Diamond’ın yaşattığı tecrübeye kelimeler yetmez. Başyapıt.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Öneriler: Syd Barrett’ın hikayesini okuyun bir yerden, albümün etkisini beşe ona katlayacaktır. Hakkında postlarım vardı hikayeyi anlattığım, aşağıya link bırakırım.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Albümdeki enstrümantaller seni alıp götürdüyse ve yine seni uzayda gibi hissettirip kendinden geçirecek progresif olaylara ihtiyacın varsa sen doğruca &lt;a href=&quot;#5-meddle&quot;&gt;5 numaraya&lt;/a&gt; yollan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bu koskoca albümün adandığı tek kişiyi ve bizzat onun önderliğinde çıkmış Pink Floyd’un ilk albümünü (ve ilk şaheserini) merak ediyorsan ise sana bir &lt;a href=&quot;#6-the-piper-at-the-gates-of-dawn&quot;&gt;6 numara&lt;/a&gt; lazım.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-the-wall&quot;&gt;4) The Wall&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pink Floyd’un ana albümü. En iyisi değil belki ama kesinlikle en görkemlisi ve en önemlilerinden biri. Aynı zamanda şüphesiz şekilde tarihin en iyi konsept albümü ve müzik aracılığıyla neler anlatılabileceğinin muazzam bir örneği. Depresif bir rock yıldızı olan Pink’in geçmişine dalarken nice romanlara konu olacak tema ve duygu yoğunluğuyla müzik sanatının doruklarına ulaşmaya hazır olun. Filmi de ayrı şaheserdir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öneriler: Sözlere dikkat edin, zaten PF geğirse bile anlam arayın hani, ona alışın öncelikle. Ardından kesinlikle sırayla dinleyin. Ve son olarak filmini (Pink Floyd’s The Wall) ve bulabildiğiniz canlı kayıtları (en önemlisi Roger Waters’ The Wall) izlemeye çalışın. Hikayeyi ve temaları çok daha iyi oturtursunuz ve zerre de hayalkırıklığı olmaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Albümün duygu yoğunluğu ve yönelttiği eleştiriler seni pek etkilediyse ama bu ve Final Cut gibiden ziyade grup üyelerinin hakiki işbirliğini görebileceğin, tema olarak daha hafif ama müzikal olarak kesinlikle daha sağlam bir eser aramaktaysan bi &lt;a href=&quot;#3-wish-you-were-here&quot;&gt;3 numaraya&lt;/a&gt; dönüş yap.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“O sözler, o temalar neydi öyle?” diye çığlıklar atarak evde koşturuyorsanız ve yine aynı seviyede efsane sözler ve mükemmel ötesi temalar arıyorsanız bi zahmet o &lt;a href=&quot;#7-animals&quot;&gt;7 numarayı&lt;/a&gt; dinleyeceksin hocam.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-meddle&quot;&gt;5) Meddle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grubun DSotM ile patlama yapmadan hemen önceki, biraz arada kalmasına rağmen PF’nin şüphesiz en yetkin eserlerinden biri olan muazzam albüm. Progresiftir ama son dönem PF havasına daha bir yakındır. Dinlenişi ve sevmesi fazlasıyla kolaydır ama bu kalitesinden hiç de götürmez. Ve albümün tüm ikinci yarısını kaplayan 20 dakikalık bir Echoes vardır ki aman aman, ağzımı açmayayım bile.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Öneriler: Aşırı atmosferik bir iş Meddle. Benim önerim kulaklıkları takıp karanlık bir odaya kurulmanızdır. Hele muhtemelen Pink Floyd’un başyapıtı olan Echoes’ta yaşayacağınız uçuşu size başka bir ses veremez.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pink Floyd’un progresif şarkı yapısını tadıp buna hayran kaldıysan ve grubun müzikal derinlik anlamında zirvesini istiyorsan hoppa &lt;a href=&quot;#7-animals&quot;&gt;7 numaraya&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Albümün daha soft ve akıp giden yumuşak havasını sevdiysen ve o dokuda bir eser arıyorsan ise &lt;a href=&quot;#8-the-division-bells&quot;&gt;8 numaraya&lt;/a&gt; yol al.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-the-piper-at-the-gates-of-dawn&quot;&gt;6) The Piper at The Gates Of Dawn&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grubun ilk albümü ve şaşırtıcı şekilde de en iyilerinden. Bunun sebebi de muhtemelen Syd Barrett dehasının tam gazda tanık olunabileceği tek albüm olması. Her biri birbirinden kaliteli ve ikonik saykidelik rock şaheserleriyle dolu olan bu albüm, ana PF tarzından farklı olsa da kusursuza çok yakın bir iş. Bakılması farz.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Öneriler: Albümün kaydediliş koşulları ve Syd Barrett hakkında biraz bilgi edinin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hocam, bundan sonra diğer atladığın ağır toplara bakmanı öneririm. &lt;a href=&quot;#3-wish-you-were-here&quot;&gt;Wish You Were Here&lt;/a&gt; mı, &lt;a href=&quot;#4-the-wall&quot;&gt;The Wall&lt;/a&gt; mu, &lt;a href=&quot;#7-animals&quot;&gt;Animals&lt;/a&gt; mı, ne varsa işte. Özellikle &lt;a href=&quot;#4-the-wall&quot;&gt;The Wall&lt;/a&gt;‘da Syd meselesi üzerine baya gönderme var, bu albümden sonra iyi gider. Ama dersen ki &lt;em&gt;“PF’nin bu farklı tarzını sevdim”&lt;/em&gt;, sen doğruca &lt;a href=&quot;#obscured-by-clouds&quot;&gt;Obscured by Clouds&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;#a-saucerful-of-secrets&quot;&gt;A Saucerful of Secrets&lt;/a&gt;‘a bak.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7-animals&quot;&gt;7) Animals&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grubun en zor ama müzikal ve lirikal anlamda en derin, kompleks ve gelişmiş albümü. Müzikal açıdan bakılınca başyapıtları, zirveleri, Kutsal Kase’leri. Sevilmesi zor şüphesiz, ama o kafasına girince çıkması imkansız. Aynı zamanda müzik dünyasının en taşaklı eleştirilerinden biri olduğunu da not düşmek lazım.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Öneriler: Sevmesi zor, asla takılma. Dinlenmeyecek gibi gelirse ertele, ama mutlaka dinle. Aynı zamanda George Orwell’in Hayvan Çiftliği kitabını oku, en azından konu hakkında bilgi edin, çünkü tüm albümün konsepti ona kurulu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bu noktadan sonra yine dinlemediğin ağır topları aradan çıkarmaya koyul derim ben. Özellikle atladıysan falan &lt;a href=&quot;#4-the-wall&quot;&gt;The Wall&lt;/a&gt;‘a bak, lirikal açıdan Waters’ın zirvesi ikisi de. Müzikal açıdan bu tarz bir şey arıyorsan ise &lt;a href=&quot;#atom-heart-mother&quot;&gt;Atom Heart Mother&lt;/a&gt; falan bakabilirsin. Ama atladıysan falan kesinlikle &lt;a href=&quot;#3-wish-you-were-here&quot;&gt;Wish You Were Here&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;#5-meddle&quot;&gt;Meddle&lt;/a&gt; ikilisini kaçırma.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8-the-division-bells&quot;&gt;8) The Division Bells&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pink Floyd’un gerçek anlamda son albümü. Bu listedeki diğer isimler kadar iyi değil, bunun nedeni muhtemelen Roger Waters dehasının eksikliği. Ama yine de müzikal açıdan gerek akışı, gerek grubun Meddle günlerine selam çakan Prog havasıyla oldukça tatmin edici. Her türlü muhteşem iş, sadece Pink Floyd standartında biraz tökezliyor.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Öneriler: Buna pek önerim yok. Ama mükemmel prodüksiyon ve akışa hakkını vermek için kesintisiz ve doğru sırada dinlemenizi yine hatırlatayım.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sıradaki:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Atladığınız ağır toplar varsa dinleyin. Özellikle bu albümün çizgisinde diyebileceğim &lt;a href=&quot;#5-meddle&quot;&gt;Meddle&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;#3-wish-you-were-here&quot;&gt;Wish You Were Here&lt;/a&gt; albümlerini atlamayın.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diğer-albümler&quot;&gt;Diğer Albümler&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;a-saucerful-of-secrets&quot;&gt;A Saucerful of Secrets&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Grubun ikinci albümü. Zeka parıltılarıyla dolu olmasına rağmen çok karman çorman. Bunun nedeni ise Syd Barrett’ın bizzat albüm kayıtları sırasında aklını yitiriyor olması. Bu olayın canlı belgesi olması nedeniyle de önemli bir albüm şüphesiz.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;obscured-by-clouds&quot;&gt;Obscured by Clouds&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Grubun aşırı sevilen bir işi değildir ama bence baya da hakkı yenilmektedir. Oldukça iyi bir iştir. Yumuşak ve akustik bir tondadır. Arada derede progresife geçiş sinyalleri vardır ama saykideli de tam terk edilmemiştir. Baya severim yani, önerilir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ummagumma&quot;&gt;Ummagumma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bak bunu sevmem. Yani kötü değil ama iyi de sayılmaz. Ağır saykidelik ve deneysel bir iş, ve minik olmasına rağmen baya adanmış bir seven kitlesi de var. Ki yiğidin hakkını verelim, albümün ilk yarısı cidden çok sağlam. Ama işte, o ikinci yarı o kadar sıkıcı ve uzun ki. Tabi bu benim görüşüm, seven de baya seviyor. Saykidelik ve deneysel işlerle aranız iyiyse bir bakın, sevme şansınız var.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;more&quot;&gt;More&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bu silik PF albümünü (daha doğrusu film soundtrack’ini) tek cümleyle özetleyeyim: Pink Floyd metal yapıyor. İlginç, değil mi? Bence de öyle, ama pek de ötesi değil.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;atom-heart-mother&quot;&gt;Atom Heart Mother&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Grup üyeleri ve özellikle de Gilmour tarafından nefret edilse de bence ve büyük bir kitlece oldukça başarılı bir progresif rock eseridir. Meddle ve sonrasının öncüsüdür. Ayriyeten de söyleyeyim, albümün yarısını kaplayan 20 dakikalık bir progresif senfoni olan Atom Heart Mother Suite’i anlatacak kelimeler daha sözlüklere eklenmemiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-momentary-lapse-of-reason&quot;&gt;A Momentary Lapse of Reason&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Grubun Waters sonrası ilk albümü. İyi bir iş ama harika sayılmaz. Birkaç sağlam şarkısı var, onlara baksanız yeter ama ana albüm sadece koca bir toparlanma süreci gibi duruyor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;endless-river&quot;&gt;Endless River&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bu albüm değil esasında, yalnızca grubun Division Bells kayıtları sırasında attığı jamlerin bir derlemesi. İlgili olan baksın ama çok da kayda değer bir olay yok hani.&lt;/p&gt;</content><author><name>Alptuğ Berat Erdoğan</name></author><category term="muzik" /><category term="rehber" /><category term="pink-floyd" /><summary type="html">Pink Floyd. Müzik tarihinin en önemli, en ünlü, en yenilikçi ve şüphesiz en iyi gruplarından. Belki de en iyisi. Progresiften senfoniğe, saykidelikten elektroniğe kadar elini attığı her alanda silinmez bir imza bırakan bu grubun ismini zaten yoldan geçene sorsanız duymuştur. Önemli olan ise Pink Floyd’a hakkını verebilmek. Bu ise biraz zor, çünkü etraf Pink Floyd külliyatına saçma sapan yerlerden girip bu efsanelerden soğuyan insanlarla dolu. Yanlış anlamayın, adamlar ne sıçsa altın değerinde ama hepsi bir diğeri kadar alışılması kolay eserler değiller.</summary></entry><entry><title type="html">Henryk Górecki’nin 3. Senfonisi: Symfonia Pieśni Żałosnych (Hüzünlü Şarkılar Senfonisi)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/henryk-gorecki-nin-3-senfonisi-symfonia-piesni-zalosnych-huzunlu-sarkilar-senfonisi" rel="alternate" type="text/html" title="Henryk Górecki’nin 3. Senfonisi: Symfonia Pieśni Żałosnych (Hüzünlü Şarkılar Senfonisi)" /><published>2020-08-30T00:00:00+02:00</published><updated>2020-08-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/henryk-gorecki-nin-3-senfonisi--symfonia-piesni-zalosnych--huzunlu-sarkilar-senfonisi</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/henryk-gorecki-nin-3-senfonisi-symfonia-piesni-zalosnych-huzunlu-sarkilar-senfonisi">&lt;p&gt;Henryk Górecki’nin 3. Senfonisi, modern klasik müziğin en önemli bestelerinden biri olduğu gibi tüm müzik tarihinin de gördüğü en yoğun, ağır ve duygusal müzik eserlerinin başında gelmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Górecki, senfonisinin başlığını Symfonia Pieśni Załosnych olarak düşmüştür; bu da Türkçe’ye “Hüzünlü Şarkılar Senfonisi” olarak çevirilir ve zaten böylesine bir senfoninin sahip olabileceği en uygun başlık da budur. Kendisi de benim en çok sevdiğim klasik müzik eserlerinin başlarında gelir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslında, bu tarz klasik müzik eserlerini okumayı bilmek de bambaşka bir meseledir. Górecki, bestekârlık kariyerinin çok büyük bir kısmında Stockhausen veya Boulez gibi isimlerin önünü açtığı avangart sericilik akımının bir parçası olmuş olsa da, Stockhausen tayfasının radikal disonant deneyselciliğinin aksine çok daha ilahi dokularla çalışarak bambaşka bir duygusal boyut hedeflemiştir. Zaten 70’lerdeki eserlerine bakıldığında, kendisinin de sericilikten uzaklaşarak minimalizme – daha spesifik olmak gerekirse teorisyenlerin “Kutsal Minimalizm” olarak adlandırdıkları bir akıma kaydığını görebilir dinleyici; hatta minimalist akımın benim için en büyük dehası olan Arvö Part’la birlikte bu akımın kurucusu olmuştur belki de. Kendisinin 3. Senfonisi ise bu dönüşün doruğunu oluşturur. Savaş sonrası Polonya’nın pek de deneysel sanat eserlerine sıcak bakmayan komünist rejimine inat, en avangart dönemlerinde bile ismini uluslararası sahalara duyurmayı başarmış olan Górecki ise, yine bu senfonisi ile hem dünya tarihine ismini kazımış, hem de ülkesine ve manevi köklerine görkemli bir dönüş yapmıştır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Górecki’nin bu senfonisini akımının diğer çoğu majör işinden ayıran esas nokta ise, Górecki’nin alışılmadık şekilde çağdaş vokal kullanımıdır. Aslında senfonilerde vokal kullanımı pek de sıradışı bir şey değildir ama Górecki alışılmış opera standartlarının aksine senfoninin her bölümünü aynı ve tek bir solo soprano söylemektedir. Senfoni disonant deneyleri çok büyük oranda terk ederek yaylıları ve flütleri ortaçağ modlarında yönlendirse de, herhangi bir armoniden veya çatışmadan yoksun şekilde tek başına iş gören sopranosuyla da şaşırtıcı bir çağdaşlık yakalar. Senfoninin bu müzikal tarafıyla kusursuz şekilde yansıttığı dönemlerin çatışması konsepti, aslında senfoninin teması için de merkezi bir önem taşımaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peki nedir bu tema? Bunun için senfoninin yapısına bakmak yeterlidir aslında. Az önce söz ettiğim solo sopranonun bir diğer şaşırtıcı tarafı ise, sarf ettiği tüm sözlerin Górecki’nin ana dili olan Lehçe’de yazılmış olmasıdır. Senfoninin ilk ve en uzun bölümü olan Sostenuto Tranquillo Ma Cantabile’de soprano, 15.yüzyıldan kalma bir Meryem, İsa’nın annesi ilahisini okur. Senfoninin ikinci kısmı olan Tranquillissimo ise bir anda radikal bir ton değişikliği ile müziğin şaha kalktığı, en ekstazik noktaya ulaştığı andır ve soprano başka bir Meryem duası daha okur. Ancak bu sefer okunan Meryem duası bir ilahiden veya kitaptan değildir ama doğruca Zakopane şehrindeki toplama kampındaki bir hücrenin duvarına ölü bir genç kız tarafından kazınmış son duadır. Şefkatli annenin duası bu sefer dinden kopmuş, insanlık tarihinin en acımasız günlerine inmiştir. Senfoninin üçüncü ve son kısmı olan Cantabile-Semplice’de ise sopranonun okuduğu şey, Silezya’dan çıkma bir halk şarkısıdır ve bu şarkı Birinci Dünya Savaşı’ndan sonra çıkan Silezya ayaklanmalarında oğlunu aramakta ancak bulamamakta olan bir annenin feryatlarıdır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anlayacağınız üzere; Górecki, hüzünlü şarkılar senfonisi’nde savaş ve koyduğu sınırlar yüzünden birbirinden ayrı düşmüş aileleri anlatır. Senfoninin ilk kısmı dünyevi ile ilahinin ayrılığı, ikincisi dünyevinin ölüm ile ayrılığı, üçüncüsü ise dünyevinin kayboluş ile ayrılığıdır. Üç bölümde de ortak tema annelik ve annelerin evlatlarından ayrı düşmeleridir. Gerek İsa olsun, gerek toplama kampında ölümü bekleyen isimsiz bir genç kız. Besteci, bu senfonisi hakkında konuşurken kendisinin ailesinin büyük bir kısmının nazi toplama kamplarında hayatlarını kaybettiklerine değinir, ama bunun bir çeşit savaş senfonisi olmadığının da altını çizer. Onun derdi savaşın kendisiyle veya yıkımda değildir. Müziği politik değil, manevidir. O yalnızca bu yıkımın kopardığı insanlarla ilgilenir ve ayrı düşenlerin öyküsünü anlattığı müziğiyle birlikte herkesi aynı ağacın gölgesinde birleştirmeyi umut eder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ailemin çok büyük bir kısmını toplama kamplarında yitirdim. Büyükbabamı Dachau’da, halamı Autschwitz’de. Almanlarla Lehlerin arası hep nasıl olmuştur bilirsiniz.” der Górecki senfonisi hakkında konuşurken. “Ama Bach da Almandı, Schubert de, Strauss da. herkesin bu ufak dünya üzerinde bir yeri var. Tüm bunların hepsi geride kaldı. Dolayısıyla bu bir savaş senfonisi değil. Yalnızca hüzünlü şarkıların senfonisi.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Górecki, son olarak bu senfonisini eşine adadığını belli eder. İnsanlar bunun sebebini sorduklarında ise basitçe “Başka kime adayacaktım?” diye sorar. 3. Senfoni birçok tarihi olaya gönderme yaptığından dolayı çoğu teorisyen ve tarihçi tarafından bir çeşit politik senfoni veya Polonya tarihi alegorisi olarak yorumlanmış olsa dahi Górecki bunu daima reddetmiş ve tüm eserin yalnızca annelik üstüne olduğu konusunda ısrar etmiştir. Evlatlarından ayrılan anneler üstüne, dünyanın en hüzünlü senfonisi. Bu sihirli müzik eserini eşine, hayatındaki en kıymetli anneye adayarak da, bir daha hiçbir annenin çocuklarıyla ayrı düşmeyeceği bir dünyayı hedeflemiştir belki de.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonuç olarak, Henryk Górecki’nin bu devasa, yıkıcı, dahiyane ve eşsiz şekilde yoğun 3. Senfonisi, işte bu şekilde müzik tarihinin görüp görebileceği en önemli ve muazzam eserlerden biri olarak insanlık tarihinin bir parçası haline gelmiştir. Dinlerken insanı ezer, sıkıştırır, gözlerini doldurur, hatta ağlatır bile: ama ortadaki tek dram, 2020’de bile her gün dünyanın dört bir yanında yaşanan insanlık dramlarıdır yalnızca. Górecki’nin bu şaheserinin sihri de budur, zamanı ve mekanı aşan bir farkındalık. Bu müziği dinleyen biri, ne zaman veya nerde fark etmez, dünyanın barındırığı tüm acılara açmış olur gözünü ve fark eder tüm güzellikleri onca şiddetin arasında bile filizlenebilen. Müziğin büyüsünün en güzel kanıtlarından biridir bu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte bu yüzden, bu müziği tatmamış insan, yalnızca kültürel açıdan değil ama duygusal açıdan da eksik, olmamış bir insandır diye düşünüyorum. Geç kalmayın.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linkler-ve-sonsöz&quot;&gt;Linkler ve Sonsöz&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Senfoninin en sevdiğim kaydı Dawn Upshaw ve David Zinman’ın elinden çıkma muazzam &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/4vArLMJQy7aoUgP0D1d2X0?si=4f2QNaxMSru0rb8WUvlMmw&quot;&gt;London Sinfonietta&lt;/a&gt; kaydı&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ayrıca Portishead’ın muazzam sesi Beth Gibbons da geçtiğimiz yıllarda Polonya radyosu ulusal orkestrasını arkasına alarak muhteşem bir &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/6r4bpBHOQzQ8oJoYmzmKZK?si=SqgBZpgvTBGBdujJAt_pvA&quot;&gt;kaydını&lt;/a&gt; çıkardı bu senfoninin, onu da kaçırmayın derim asla.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Alptuğ Berat Erdoğan</name></author><category term="muzik" /><category term="gorecki" /><category term="klasik" /><summary type="html">Henryk Górecki’nin 3. Senfonisi, modern klasik müziğin en önemli bestelerinden biri olduğu gibi tüm müzik tarihinin de gördüğü en yoğun, ağır ve duygusal müzik eserlerinin başında gelmektedir.</summary></entry><entry><title type="html">Humpty Dumpty’nin Dil Felsefesi</title><link href="http://0.0.0.0:4000/humpty-dumpty-nin-dil-felsefesi" rel="alternate" type="text/html" title="Humpty Dumpty’nin Dil Felsefesi" /><published>2020-08-23T00:00:00+02:00</published><updated>2020-08-23T00:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/humpty-dumpty-nin-dil-felsefesi</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/humpty-dumpty-nin-dil-felsefesi">&lt;p&gt;Lewis Carroll’un “Aynanın İçinde”&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; adlı eserinin 6. bölümünde Alice, Humpty Dumpty ile tanışır. Alice onu gördüğü gibi tanır çünkü daha önce Humpty Dumpty’yi annesinin ona anlattığı tekerlemeden hatırlamıştır. Humpty ilk başta asabi gibi görünse de daha sonrasında diller ve isimler hakkında ilginç fikirleri olduğu ortaya çıkar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bir-ismin-illaki-bir-anlamı-mı-olması-gerekir&quot;&gt;Bir ismin illaki bir anlamı mı olması gerekir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Humpty, Alice’e onun adını sormakla başlar. (Humpty Dumpty Türkçeye Yumurta Kafa olarak çevrilmiştir.)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;– “Adım Alice, ama…”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Ne aptal bir isim!” diye lafa karıştı Humpty Dumpty sabırsızca. “Anlamı ne?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Bir ismin illaki anlamı mı olması gerekir?” diye sordu Alice kuşkulu gözlerle.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Tabii ki,” dedi Humpty Dumpty kısa bir kahkaha attıktan sonra: “Benim ismim vücudumun şeklini ifade ediyor. Aslında çok güzel bir vücudum var, hakikaten. Ama senin ismin hangi şekli anlatsa olur.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;– Aynanın İçinde, Lewis Carroll&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Aynanın İçinde” dünyası, en azından Humpty Dumpty tarafından tanımlandığı gibi, Alice’in günlük dünyasının (bizim günlük dünyamızın da) tam tersidir. Günlük dünyamızda isimlerin genelinin az çok bir anlamı var veya yoktur: “Alice”, “Berat”, “Christiano”, “Ahmet” gibi isimlerin genellikle bir kişiyi belirtmekten başka bir anlamları yoktur. Fakat elbette çağrışımları olabilir. Mesela bu yüzden isim olarak David (Antik İsrail’in kahramanı ve kralı), Judas’a (İsa’ya ihanet eden insan) göre daha fazla insanda vardır çünkü kötü bir çağrışımı olan isimleri insanlar isim olarak almak veya çocuklarına koymak istemezler. Ve bazen de kişi hakkındaki bazı özellikleri (kesin olmasa da) isminden dolayı anlayabiliriz, mesela: cinsiyetlerini (Sıla, Ayşe), dinlerini (Muhammet, Davut) ya da ırklarını kesin olmayarak bile olsa anlayabiliriz. Ancak isimler genellikle taşıyıcıları hakkında bize çok az şey anlatır. Mesela birisinin adı “Bilge” ise o kişinin bilge birisi olduğu anlamına gelmez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Çoğu özel adın cinsiyetlendirilmiş olmasının yanı sıra, ebeveynler genellikle bir erkeğe “Ayşe” veya bir kıza “Berat” demezler. Öte yandan, bazı isimlerin genel kuralları da vardır, mesela “Ağaç” kelimesi bir yumurtaya konulamaz ve “Yumurta” kelimesi bir ağaç anlamına gelemez. Bunun nedeni, özel isimlerden farklı olarak, bu kelimelerin belirli bir anlamı olmasıdır. Fakat Humpty Dumpty’nin dünyasında işler tam tersidir. Özel isimlerin bir anlamı olmalı, ancak daha sonra Alice’e söylediği gibi herhangi bir sıradan kelime, ne anlama gelmek isterse onu ifade eder – yani, insanlara isim yapıştırdığımız gibi isimleri nesnelere de yapıştırabilir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;humpty-dumpty-ile-dil-oyunları-oynamak&quot;&gt;Humpty Dumpty ile Dil Oyunları Oynamak&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Humpty, bilmecelerden çok zevk alır. Ve diğer birçok Lewis Carroll karakteri gibi, kelimelerin geleneksel olarak anlaşılma biçimleriyle gerçek anlamları arasındaki farktan yararlanmayı da seviyor. Birkaç örnek:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;– “Neden burada tek başına oturuyorsun?” diye sordu Alice…&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Neden mi? Çünkü yanımda kimse yok da ondan!” derken ağladı Humpty Dumpty. “Bu basit sorunun cevabını bilemeyeceğimi mi sandın?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;– Aynanın İçinde, Lewis Carroll&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buradaki şaka ”Neden?” sorusunun belirsizliğinden kaynaklanıyor. Alice, aslında “Burada tek başına oturmana neden olan şeyler nelerdir?” diye soruyor. Sorduğu soru normalde bu şekilde anlaşılmalı. Bu soruya olası cevaplar, Humpty’nin insanları sevmemesi veya arkadaşları ve komşularının bir günlüğüne gitmiş olması olabilir. Ama soruyu farklı bir anlamda ele alıyor ve şöyle bir soru soruyor: Hangi koşullar altında senin (veya herhangi birinin) yalnız olduğunu söyleyebiliriz? Yanıtı, “tek başına” kelimesinin tanımından başka hiçbir şeye dayanmadığından bu onu komik kılıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu ikinci örneğin bir açıklamaya ihtiyacı olduğunu düşünmüyorum:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;– “İşte sana bir soru. Kaç yaşında olduğunu söylemiştin?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– Alice kısa bir hesaplama yaptıktan sonra “Yedi buçuk yaşındayım” dedi.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– Zafer kazanmış bir şekilde cevap verir Humpty: “Yanlış cevap! Öyle bir şey söylediğini hatırlamıyorum, yanlış!”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “‘Kaç yaşındasın’ demek istediğini sanıyordum.” dedi Alice.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Öyle demek istesem öyle söylerdim!” diye cevap verdi Humpty Dumpty.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;– Aynanın İçinde, Lewis Carroll
 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;kelimeler-nasıl-anlam-kazanır&quot;&gt;Kelimeler Nasıl Anlam Kazanır?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alice ile Humpty Dumpty arasındaki bu tartışma, dil filozofları tarafından defalarca dile getirilmiştir:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;– “…Ve buna göre üç yüz altmış dört gün boyunca doğmama hediyesi alabilirsin—”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Doğru ya,” dedi Alice.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Doğum günü hediyeni ise sadece bir gün. İşte evlere şenlik!”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “‘Evlere şenlik’ derken ne demek istediğinizi anlayamadım.” dedi Alice&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– Yumurta Kafa karşısındaki küçük gören bir ifadeyle gülümsedi.
“Tabii ben söylemezsem nereden bileceksin. Yani, ‘seni mat ettim!’”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Ama ikisi aynı anlama gelmez ki,” diye itiraz etti Alice&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Ben bir kelime kullandığımda,” dedi Yumurta Kafa sanki aşağılayıcı bir ses tonuyla, “ben ne anlam ifade etmesini istiyorsan, o anlam ifade eder – ne bir eksik ne bir fazla.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Peki,” dedi Alice, “siz istediniz diye kelimeler çok farklı anlamlara da gelebilir mi?”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– “Tüm mesele,” dedi Yumurta Kafa, “Kontrolün kimin elinde olacağı, bu kadar basit.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;– Aynanın İçinde, Lewis Carroll&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ludwig Wittgenstein, 1953’te yayınladığı Felsefi Soruşturmalar&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; adlı kitabında, “özel dil” fikrine karşı çıkıyor. Dilin esasen sosyal olduğunu ve kelimelerin anlamlarını dil kullanıcıları tarafından kullanılma biçiminden aldığını ileri sürüyor. Eğer haklıysa – çoğu filozof haklı olduğunu düşünüyor –, Humpty’nin kelimelerin ne anlama geldiğine kendisi karar verebileceğini iddia etmesi yanlıştır. Tabii ki, küçük bir grup insan, hatta sadece iki kişi bile kelimelere yeni anlamlar verebilirler. Örneğin, iki çocuk aralarında, “koyun”un “dondurma” ve “balık”ın “para” anlamına geldiği bir kod icat edebilir. Ancak bu durumda, birisinin bu kelimerden birini yanlış kullanması ve kodu bilen kişinin hataya işaret etmesi hala mümkündür. Ancak kelimelerin ne anlama geldiğine bir kişi tek başına karar verirse, yanlış kullanımları belirlemek imkansız hale gelir. Kelimelerin anlamı kullanıcının istediği anlamı kastediyorsa, Humpty’nin durumu budur.
 
Yani Alice’in Humpty’nin kelimelerin ne anlama geldiğine kendisi için karar verme yeteneği hakkındaki şüpheciliği sağlam temellere dayanmaktadır. Ancak Humpty’nin yanıtı ilginç. İşin &lt;em&gt;“Kimin kontrolünde olacağı”&lt;/em&gt;nda bittiğini söylüyor. Söylediği muhtemelen şu anlama geliyor: Dilimize hakim miyiz, yoksa dil mi bize hakim? Bu derin ve karmaşık bir sorudur. Bir yandan dil insan icadıdır, onu ortalıkta, hazır halde bulamadık. Diğer bir yandan her birimiz dilsel bir dünyada hoşumuza gitsin ya da gitmesin, bize temel ve kavramsal alışkanlıklarımızı sağlayan ve dünyayı algılama şeklimizi şekillendiren dilsel bir toplulukta doğarız. Dil, kesinlikle amaçlarımız için kullandığımız bir araçtır; ama aynı zamanda, içinde yaşadığımız bir ev gibi tanıdık bir metafor kullanmaktır.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Through the Looking-Glass. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Philosophische Untersuchungen. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Alptuğ Berat Erdoğan</name></author><category term="felsefe" /><category term="dil" /><category term="anlam" /><summary type="html">Lewis Carroll’un “Aynanın İçinde”1 adlı eserinin 6. bölümünde Alice, Humpty Dumpty ile tanışır. Alice onu gördüğü gibi tanır çünkü daha önce Humpty Dumpty’yi annesinin ona anlattığı tekerlemeden hatırlamıştır. Humpty ilk başta asabi gibi görünse de daha sonrasında diller ve isimler hakkında ilginç fikirleri olduğu ortaya çıkar. Through the Looking-Glass. &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Özgürlüğün Anlamı Üzerine: Erken Sartre-Beauvoir Çatışması</title><link href="http://0.0.0.0:4000/ozgurlugun-anlami-uzerine-erken-sartre-beauvoir-catismasi" rel="alternate" type="text/html" title="Özgürlüğün Anlamı Üzerine: Erken Sartre-Beauvoir Çatışması" /><published>2020-08-07T00:00:00+02:00</published><updated>2020-08-07T00:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/ozgurlugun-anlami-uzerine--erken-sartre-beauvoir-catismasi</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/ozgurlugun-anlami-uzerine-erken-sartre-beauvoir-catismasi">&lt;p&gt;1940’larda Varoluşçuluğun savunuculuğu rolünü üstlenmeye başlayan, onu ortak felsefeleri için bir marka isim haline getirip tarih boyunca ilk kez kesin bir tanım vermeye çalışan Sartre-Beauvoir ikilisi &lt;em&gt;“Varlık özden önce gelir”&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ünlü önermesinde anlaşırlar. İkisi de Aristoteles’çi öz anlayışının bireysel insanı veya kolektif insanları yönlendiren, onların karakteristik özelliklerini, kişisel tavırlarını belirleyen faktör olmadığı konusunda hemfikirdir. Varoluşçuluğun tanımının da insana dair açıklamanın onun varlığını önceleyen bir öze dayanmayan insan gerçekliği kuramına, olduğu şey olan ve daha fazlası olmayan kendinde-varlık olmanın ötesine geçip kendini gerçekleştiren bir proje, kendini-yapma, gerçeklik kazandırma tasarısı olarak kendinde-varlık olan insan anlayışına dayandığı konusunda anlaşmışlardır. Kendinde-varlığın bilinci olarak ortaya çıkan ve varlığı ifşa eden insan bilinci dünyadan nesneleri hiçleyen bir kopuş olarak tanımlandığı için kendi-için varlığın transdantal yapısı onu özgür kılar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daha somut bir praksis durumunda özgürlüğün ne anlama geldiği konusunda ise 1943’ten 1952’ye değin bir anlaşmazlık durumu sürecektir bu ikili arasında. İnsan özgürlüğünün deneyimi ilerledikçe karakteri ve kişiliği üzerindeki etkisinin azaldığını savunan Beauvoir’a göre birey eylemde bulundukça kendi tasarısını değiştirmesi, bu eylemler sürekli değiştirilemez geçmişte biriktiği için, gittikçe zorlaşır. Yani aynı şekilde, aynı örüntülerle eylemde bulunan kişi belirli alışkanlıklar, karakteristik özellikler, kişilik unsurları geliştirdiği için eylemi bunlar tarafından etkilenir ve hayatı boyunca yaptığı eylemlerden farklı bir eylem yapması (imkansız olmasa da) gittikçe zorlaşır. Merleau-Ponty’nin çöreklenme&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; düşüncesini anımasatan bu özgürlük kavramına göre kendi-için varlık olan insan gerçekliği deneyimle birlikte önceden oluşturduğu tasarıya karşı ya mücadele edecektir ya da uyum sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sartre’ın 1943 yılında yazıp yayınladığı magnum opus&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Varlık ve Hiçlik&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ise farklı bir özgürlük anlayışını içermektedir. Sartre’a göre kendi-için varlığın kendi bilincine dair nonrefleksif bakışında beliren ve bilincin yaratımı olup yine bilincin dışında yatan opak bir nesne olan Ego bilincin kendi varlığının (deneyimlerinin ve eylemlerinin sonsuz profillerinin nesneleştirmesi olarak) algılanmasıdır. Bilincin sınırlarının dışında olması bakımından kendi içinde transfenomenal olan Ego insan bilinci tarafından imgelemin herhangi bir ürünü kadar kolay modifiye edilemez. Yine de materyal bir varlığa sahip olmayan Ego, bilincin bir yaratımı olduğu için fiziksel objelerin taşıdığı direnci ve bağımsız varoluşu taşımaz. Yani Ego’nun ortadan kaldırılması – ne kadar sıradan insan yaşamını engelleyecek olsa da – Sartre için mümkündür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ego’nun bu yapısı sebebiyle (ki Ego’yu oluşturan yukarıda belirtildiği gibi geçmiş deneyim ve eylemlerin sonsuz profillerinin algısıdır) Sartre radikal özgürlük adını verdiği özgürlüğe sahip insanın her an bütün karakterini, tavrını, yaşantısını ve ilkelerini tamamiyle değiştirip apayrı eylemlerde bulunabileceğini iddia eder. Beauvoir’in birikmiş deneyime verdiği katı gerçeklik ve baskıcı rolün Sartre için burada saf-olmayan refleksiyondan&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; doğan bir mauvaise foi&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; durumu olduğu anlaşılmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kariyerinin daha ileriki bölümlerinde (tam olarak 1952 yılında) Sartre radikal özgürlük düşüncesini bir kenara bırakıp Beauvoir’ın (ve kısmen Merleau-Ponty’nin) özgürlük görüşünü benimseyecektir. Donmuş eylem kütlesi olarak adlandırdığı geçmiş eylemlerin değiştirilemezliği ve sadece kendi-için varlığı değil ama Başkası-İçin Varlığı&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; da etkileyen katı deneyimler serisi insanı oluşturduğu kişiliğin ve tasarının getirdiği bir dizi sorumluluklar altında bıraktığı için eylem yelpazesini sınırlayacaktır. “Başkası-İçin Varlığın getirdiği sorumluluklar yaşlandıkça özgürlük alanını kısıtlar. Ben-İçin Varlık&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;‘tan söz edilemez” der son dönem röportajlarından birinde, Beauvoir’ın düşüncesine ne kadar yaklaştığının kanıtı niteliğindedir.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;L’existence précède l’essence. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sedimentation. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Başyapıt. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;L’Être et le néant: Essai d’ontologie phénoménologique. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Impure reflection. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Kötü niyet. &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Être-pour-autrui. &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Être-pour-soi. &lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Alptuğ Berat Erdoğan</name></author><category term="felsefe" /><category term="sartre" /><category term="beauvoir" /><summary type="html">1940’larda Varoluşçuluğun savunuculuğu rolünü üstlenmeye başlayan, onu ortak felsefeleri için bir marka isim haline getirip tarih boyunca ilk kez kesin bir tanım vermeye çalışan Sartre-Beauvoir ikilisi “Varlık özden önce gelir”1 ünlü önermesinde anlaşırlar. İkisi de Aristoteles’çi öz anlayışının bireysel insanı veya kolektif insanları yönlendiren, onların karakteristik özelliklerini, kişisel tavırlarını belirleyen faktör olmadığı konusunda hemfikirdir. Varoluşçuluğun tanımının da insana dair açıklamanın onun varlığını önceleyen bir öze dayanmayan insan gerçekliği kuramına, olduğu şey olan ve daha fazlası olmayan kendinde-varlık olmanın ötesine geçip kendini gerçekleştiren bir proje, kendini-yapma, gerçeklik kazandırma tasarısı olarak kendinde-varlık olan insan anlayışına dayandığı konusunda anlaşmışlardır. Kendinde-varlığın bilinci olarak ortaya çıkan ve varlığı ifşa eden insan bilinci dünyadan nesneleri hiçleyen bir kopuş olarak tanımlandığı için kendi-için varlığın transdantal yapısı onu özgür kılar. L’existence précède l’essence. &amp;#8617;</summary></entry></feed>